\documentclass[12pt,a4paper,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 1 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\include{pythonlisting}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize 1) Rekurrenzgleichungen}

\begin{enumerate}
	\item Leiten sie eine asymptotisch scharfe Schranke für folgende Funktion her: (3 Punkte)

	\begin{align*}
	T(n)
	=~ &\frac{n}{n-4}\cdot T(n-2) +1\\
	=~ &\frac{n}{n-4} \cdot \frac{n-2}{n-6} \cdot \frac{n-4}{n-8} \cdot .... \cdot \frac{n-2i-2}{n-2i+2} + 1 + \frac{n}{n-4} + \frac{n-2}{n-6} + ... + \frac{n(n-2)}{(n-2i+2)(n-2i+4)} \\
	=~ &\frac{(n(n-2))}{(n-2i)(n-2i+2)} + \sum_{j=0}^{i-2} \frac{n(n-2)}{(n-2j+2)(n-2j+4)}\\
	=~ &\sum_{j=0}^{i-1} \frac{n(n-2)}{(n-2j+2)(n-2j+4)}\\
	=~ &n \cdot (n-2) \cdot \sum_{j=0}^{i-1} \frac{1}{2^{2} \cdot (\frac{n}{2}-j+1)(\frac{n}{2}-j+2)}\\
=~ &\frac{n \cdot (n-2)}{4}  \sum_{j=0}^{\frac{n-5}{2}} \frac{1}{(\frac{n}{2}-j+1)(\frac{n}{2}-j+2)} \\
=~ &\frac{n \cdot (n-2)}{4} \sum_{j=0}^{\frac{n-5}{2}} \frac{-\frac{n}{2} + j - 1 + ( \frac{n}{2} - j + 2)}{(\frac{n}{2}-j+1)(\frac{n}{2}-j+2)} \\
=~ &\frac{n \cdot (n-2)}{4} \sum_{j=0}^{\frac{n-5}{2}} \left( \frac{1}{(\frac{n}{2}-j+1)} - \frac{1}{(\frac{n}{2}-j+2)}  \right) \\
=~ &\frac{n \cdot (n-2)}{4} \sum_{j=0}^{\frac{n-5}{2}} \left( \frac{1}{(\frac{n}{2}-j+1)}\right)  - \sum_{j=0}^{\frac{n-5}{2}} \left( \frac{1}{(\frac{n}{2}-j+2)} \right)\\
=~ &\textit{\dots ?}
\end{align*}
Wie wir hier näher an die Form zum Umformen der Teleskopreihe kommen, ist uns nicht klar. Als grobe Abschätzung bleibt uns daher nur:
\begin{align*}
&\mathcal O(n^2) \cdot \left( \mathcal O(n^2) - \mathcal O(n^2) \right) \\
=~& \mathcal O(n^4)
\end{align*}

	\item Sei $T(n)=kT(\frac{k}{k+1} n)+n$. Zeigen Sie mit dem Mastertheorem, dass $T(n)= \Theta(n^p)$ für ein konstantes $p$ und alle $k > 1$ und $k \in \mathbb{N} $ gilt. Geben Sie zusätzlich an, wie sich $p$ in Abhängigkeit von $k$ verhält. (2 Punkte)
	\\
	\textbf{Bedingungen für das Mastertheorem}: \\
	Die Funktion muss der Form $T(n)=aT(n/b)+f(n)$ entsprechen mit $a\ge1$ und $b > 1$ und $a$ und $b$ konstant.\\
	\\
	Nun formen wir unsere Gleichung etwas um: \\
	$T(n)=kT(\frac{k}{k+1} n)+n=kT(\frac{n}{1+\frac{1}{k}})+n$ \\
	Mit $a=k$, $b=1 +1 \frac{1}{k}$ und $c =f(n)$ erhalten wir die Form des Mastertheorems.
	Da $k>1$ folgt $a\ge1$ und $b>1$. Somit sind alle Bedingungen des Mastertheorems gegeben. Nun müssen wir herausfinden um welchen Fall es sich handelt: \\
	$f(n) = n= \O(n^1) = \O (n^{log_{1+\frac{1}{k}}(k-\epsilon)})$, da $1 < log_{1+\frac{1}{k}}(k)$ \\
	Da gilt:
\begin{align}
	& log_{1+\frac{1}{k}}(k) - \epsilon \ge 1 \\
	& \Rightarrow log_{1+\frac{1}{k}}(k) > 1 \\
	& \Rightarrow k > 1+\frac{1}{k} \\
	& \Rightarrow k^2 > k+1 \\
	& \Rightarrow k^2 - (k+1) >0 \\
	& \Rightarrow k > \frac{1}{2}(1 \pm \sqrt{5})
\end{align}
	Daraus folgt: $t(n) = \Theta(n^p)$ mit $p= log_{1+\frac{1}{k}}(k)$. Je größer $k$ gewählt wird desto größer wird auch $p$.
\end{enumerate}

\section*{\normalsize 2) Schleifeninvarianten}

\begin{enumerate}
	\item Geben Sie für folgenden Algorithmus, der den ganzzahligen Rest einer Division berechnet, eine Schleifeninvariante an und zeigen sie mit ihrer Hilfe dessen Korrektheit. (2 Punkte)\\
	\\
	\textbf{Induktionsannahme}: \\
	Die Schleifeninvariante ist $r= x-qy$. \\
	\\
	\textbf{Induktionsanfang}: \\
	\textit{Vor dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$q=0$ und $r=x$. Setzt man nun $q$ in die Schleifeninvariante ein so erhält man 
	$r=x-0y =x$. Somit ist die Schleifeninvariante vor dem Schleifenbeginn gültig.\\
	\textit{Nach dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$q =1$ und $r=x-y$ Setzt man nun $q$ in die Schleifeninavriante ein so erhält man 
	$r=x-1y=x-y$. Somit ist die Schleifeninvariante auch nach dem ersten 
	Schleifendurchlauf gültig.\\
	\\
	\textbf{Induktionsschritt}: \\
	\textit{Vor dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$q=n$ und $r= x-ny$, wobei $n$ die Anzahl der bisherigen Schleifendurchläufe ist. 
	Setzt man nun $q$ in die Schleifeninvariante ein, so erhält man $r=x-ny$. Somit ist 
	die Schleifeninvariante vor dem Schleifendurchlauf gültig.\\
	\textit{Nach dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$q=m$ und $r=x-my$ wobei $m=n+1$ die Anzahl der bisherigen 
	Schleifendurchläufe ist. Setzt man nun $q$ in die Schleifeninvariante ein, so erhält 
	man $r=x-my=x-ny-y$. Somit ist die Schleifeninvariante auch nach dem $n+1$-ten 
	Schleifendurchlauf gültig. \\
	\\
	Somit ist mittels vollständiger Induktion bewiesen, dass die Schleifeninavriante 
	$r= x-qy$ vor, während der Ausführung und nach der Schleife gilt. Die Funktion soll 
	$x \mod y = r$ berechnen. Da die Schleife nach Abbruchbedingung nur so lange 
	durchlaufen wird bis $r \ge y$ nicht mehr gegeben ist, also bis $r < y$ gilt, wird im 
	Grunde so lange $y$ von $r$ (was mit $x$ initialisiert wurde) abgezogen bis der 
	Rest von $r$ kleiner ist als $y$ 	und man somit den ganzzahlige Rest der Division 
	$x/y$ erhält.
	
	
	
	\item Geben Sie für folgenden Algorithmus, der alle Primzahlen $\le n$ markiert, eine Schleifeninvariante an und zeigen sie mit ihrer Hilfe dessen Korrektheit. Beachten Sie, dass die äußere Schleife mit dem Wert $i^2$ beginnt. (3 Punkte)\\
	\\
	Wir gehen hier zunächst davon aus, dass ein Array der Länge $n+1$ und nicht $n$, wie im Pseudocode angegeben, initialisiert wird, da sonst $n$ selbst nicht mehr im Array vorhanden ist, da Arrays bekannterweise bei $0$ beginnen, und der Algorithmus dementsprechend inkorrekt bzw. unvollständig wäre und abbrechen würde. Zudem gehen wir davon aus, dass zu Beginn des Algorithmus die Zahlen $0$ und $1$ im Array $f[]$ mit 1 als Nichtprimzahlen gekennzeichnet wurden, da beides keine echten Primzahlen sind.\\
	Zunächst verändern wir die Funktion so, dass wir zwei Schleifenzähler $a$ und $b$ definieren, $a$ für die innere Schleife und $b$ für die äußere Schleife. Dies verändert die Berechnung der Funktion jedoch nicht, da sie in der Funktion nicht weiter verwendet werden. Nun kann man aber 2 Schleifeninvarianten definieren.\\
	\\
	\textbf{Induktionsannahme}: \\
	Für die innere Schleife gilt die Schleifeninvariante $j=i^2+ai$.\\
	\\
	\textbf{Induktionsanfang}: \\ 
	\textit{Vor dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$j=i^2$ und $a=0$. Setzt man nun $a$ in die Schleifeninvariante ein so erhält man 
	$j=i^2+0i=i^2$. Somit ist die Schleifeninvariante vor dem Schleifenbeginn gültig. \\
	\textit{Nach dem Schleifendurchlauf gilt}: 
	$j=i^2+i$ und $a=1$. Setzt man nun $a$ in die	Schleifeinvariante ein so erhält man 
	$j=i^2+1i=i^2+i$. Somit ist die Schleifeninvariante auch nach dem ersten Durchlauf 
	gültig.\\
	\\
	\textbf{Induktionsschritt}:\\
	\textit{Vor dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$j=i^2+ni$ und $a=n$, wobei n die Anzahl der bisherigen Schleifendurchläufe ist. 
	Setzt man nun $a$ in die Schleifeninvariante ein so erhält man $j=i^2+ni$. Somit 
	ist die Schleifeninvariante vor dem Schleifendurchlauf gültig. \\
	\textit{Nach dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$j=i^2+mi$ und $a=m$, wobei $m=n+1$ die Anzahl der bisherigen 
	Schleifendurchläufe ist. Setzt man nun $a$ in die Schleifeinvariante ein so erhält 
	man $j=i^2+mi=i^2+ni+i$. Somit ist die Schleifeninvariante auch nach dem $n+1$-ten Schleifendurchlauf gültig.\\
	\\
	Somit ist die Schleifeninvariante $j=i^2+ai$ mittels vollständiger Induktion bewiesen. \\
	\\
	\\
	\textbf{Induktionsannahme}: \\
	Für die äußere Schleife gilt die Schleifeninvariante $i=2+b$.\\
	\\
	\textbf{Induktionsanfang}: \\ 
	\textit{Vor dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$i=2$ und $b=0$. Setzt man nun $b$ in die Schleifeninvariante ein so erhält man 
	$i=2+0=2$. Somit ist die Schleifeninvariante vor dem Schleifenbeginn gültig. \\
	\textit{Nach dem Schleifendurchlauf gilt}: 
	$j=3$ und $b=1$. Setzt man nun $b$ in die Schleifeinvariante ein so erhält man 
	$j=2+1=3$. Somit ist die Schleifeninvariante auch nach dem ersten Durchlauf 
	gültig.\\
	\\
	\textbf{Induktionsschritt}:\\
	\textit{Vor dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$i=2+n$ und $b=n$, wobei n die Anzahl der bisherigen Schleifendurchläufe ist. 
	Setzt man nun $b$ in die Schleifeninvariante ein so erhält man $i=2+n$. Somit 
	ist die Schleifeninvariante vor dem Schleifendurchlauf gültig. \\
	\textit{Nach dem Schleifendurchlauf gilt}: \\
	$i=2+m$ und $b=m$, wobei $m=n+1$ die Anzahl der bisherigen 
	Schleifendurchläufe ist. Setzt man nun $b$ in die Schleifeinvariante ein so erhält 
	man $i=2+m=3+n$. Somit ist die Schleifeninvariante auch nach dem $n+1$-ten Schleifendurchlauf gültig.\\
	\\
	Somit ist die Schleifeninvariante $i=2+b$ mittels vollständiger Induktion bewiesen. \\
	\\
	\\
	\textbf{Induktionsannahme}: \\
	Sei $i$ eine beliebige Primzahl. Für alle Vielfachen von $i$, also $ni$, für $1<n<i$,$n \in \mathbb{N}$ gilt: Alle $ni$ sind ganzzahlige Vielfache einer Primzahl $p \in P$ für die gilt $p < i$. Also:\\
	$ni=mp$ (für $i,p \in$ Primzahlen; $p<i; m,n \in \mathbb{N}; 1<n<i$)\\
	\\
	\textbf{Induktionsanfang}: \\
	$i=2$ gibt es kein $n$ für das $1<n<i$ gilt, da $n \in \mathbb{N}$ gelten muss. Somit gilt die Induktionsannahme.\\
	$i=3$ gibt es nur ein $n$ für das $1<n<i$, $n \in \mathbb{N}$ gilt: $n=2$. Da $2 \in$ Primzahlen gilt die Induktionsannahme.\\
	\textbf{Induktionsschritt}:\\
	Für $i=a$ gilt die Induktionsannahme. Zu beweisen: \\
	Die Induktionsannahme gilt auch für $i=b$ wobei $b$ die nächste auf $a$ folgende Primzahl ist.
	\begin{enumerate}
		\item Fall: $nb$, wobei $n \in$ Primzahlen.\\
		\\
		$ni=mp$ (für $i,p \in$ Primzahlen; $p<i; m,n \in \mathbb{N}; 1<n<i$) ist gegeben, da $n=p$ und somit $b=i=m$ ist.
		\item Fall: $nb$ wobei $n \notin$ Primzahlen.\\
		\\
		$n$ muss das ganzzahlige Vielfache einer kleineren Primzahl sein also gilt $n=xp$ (für $p \in$ Primzahlen; $p<i,b; x,n \in \mathbb{N}; 1<n<i$). Somit ist $nb=ni=in=ixp$. Wenn man also $ix=m$ zusammenfasst erhält man $nb=ni=mp$ (für $i,p \in$ Primzahlen; $p<i; m,n \in \mathbb{N}; 1<n<i$). Somit gilt auch hier die Induktionsannahme.
	\end{enumerate}
	Die gesamte Funktion soll alle Primzahlen $\le n$ herausfiltern. Hierbei werden alle Zahlen die nicht als Primzahl gewertet werden von dem Algorithmus in dem Array $f[]$ mit einer $1$ markiert. Da die Schleifeninvariante $j=i^2+ai$ mittels vollständiger Induktion bewiesen wurde, ist gezeigt worden, dass jedes Vielfache von einem zuvor gegebenen $i$, beginnend mit $i^2$, im Array $f[]$ mit $1$ belegt und somit als Primzahl ausgeschlossen wird. Zudem wurde die Schleifeninvariante $i=2+b$ ebenfalls mittels vollständiger Induktion bewiesen. Somit wird bei dem äußeren Schleifendurchlauf jedes $i$ beginnend mit $2$ zunächst geprüft ob es bereits als Vielfaches einer Primzahl makiert wurde ($if f[i] \ne 1$), wenn nicht wird es als Primzahl erkannt und alle seine Vielfachen, beginnend mit $i^2$, werden gestrichen. Dies wird für alle $i^2 \le n$ gemacht. Durch die durch vollständige Induktion bewiesene Annahme $ni=mp$ (für $i,p \in$ Primzahlen; $p<i; m,n \in \mathbb{N}; 1<n<i$) ist somit die Richtigkeit des Algorithmus bewiesen, da alle $ni$ für $1<n<i$ bereits in einem vorigen Durchlauf markiert wurden. Möchte man nur eine Schleifeninvariante definiert haben, so kann man die Schleifeninvariante der äußeren Schleife in die der inneren Schleife einfügen.
	
\end{enumerate}

\end{document}
